\documentclass[a4paper,12pt]{report} %размер бумаги устанавливаем А4, шрифт 12пунктов
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[cp1251]{inputenc}%включаем свою кодировку: koi8-r или utf8 в UNIX, cp1251 в Windows
\usepackage[english,russian]{babel}%используем русский и английский языки с переносами
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath,mathtext,cite,enumerate,float} %подключаем нужные пакеты расширений
%\usepackage[dvips]{graphicx} %хотим вставлять в диплом рисунки?
%\graphicspath{{images/}}%путь к рисункам
\setcounter{tocdepth}{4}

\usepackage{geometry} % Меняем поля страницы
\geometry{left=2cm}% левое поле
\geometry{right=1.5cm}% правое поле
\geometry{top=1cm}% верхнее поле
\geometry{bottom=2cm}% нижнее поле
\makeatletter
%\def\@makechapterhead#1{%
%	{\normalfont
		
%		\bfseries\Huge{#1}\par\nobreak\vskip 20\p@}}
%\makeatother
%\newcommand{hell}[1]{\value{chapter}\chapter{ #1 }}
\begin{document}
	\input{Metoda-Title}% это титульный лист
	\tableofcontents % это оглавление, которое генерируется автоматически
	
	\chapter* {Введение}
	\chapter {Лабораторная работа 1.1. Сборка и запуск учебного веб-сайта}
	\textbf{Цель}: подготовка рабочего места для лабораторных работ 1.2-1.14.
	
	
	\section{Задание}
	Скачать исходный код учебного веб-сайта из репозитория курса \url{}, изучить его, выполнить настройку окружения в соответствии с инструкцией, запустить учебный веб-сайт и проверить работоспособность.
	\section{Учебный веб-сайт}
	\subsection{Набор данных}
	В лабораторных работах будут использованы общедоступные данные веб-сайта MovieLens (\url{https://movielens.org}), собранные и опубликованные компанией GroupLens Research: \url{https://grouplens.org/datasets/movielens}. Компания предоставила несколько наборов данных, для учебного веб-сайта выбран набор ml-latest-small.zip (\url{https://files.grouplens.org/datasets/movielens/ml-latest-small.zip} от 9/2018, содержащий 100 000 оценок и 3 600 тегов, примененных к 9 000 фильмам 600 пользователями.
	
	Набор состоит из следующих файлов:
	\begin{itemize}
		\item movies.csv -- фильмы, для каждого указаны идентификатор (movieId), название и год выхода (title), список жанров (genres);
		\item ratings.csv -- оценки, для каждой указаны идентификатор пользователя (userId), идентификатор фильма (movieId), значение от 0.5 до 5 (rating), отметка времени добавления (timestamp);
		\item tags.csv -- теги, для каждого указан идентификатор пользователя (userId), идентификатор фильма (movieId), значение (tag), отметка времени добавления (timestamp).
    \end{itemize}
	\subsection{Серверная часть}
	Серверная часть написана на языке Python с использованием фреймворка Flask. Она состоит из следующих файлов:
	\begin{itemize}
		\item model.py -- логика запросов к базе данных (чтение и запись);
		\item model\_helpers.py -- вспомогательные функции для файла model.py, такие как установка и закрытие соединения с базой данных, преобразование объектов sqllite3.Row в словари;
		\item api.py -- API, каждая функция API вызывает соответствующую функцию из файла model.py для чтения или записи данных в базу данных.
	\end{itemize}
    В качестве СУБД используется SQLite, реализованная встроенным в Python модулем.
	\subsection{Клиентская часть}
	Про реакт (?)
	\section{Настройка окружения}
	\begin{enumerate}
		\item Установить Python 3 с официального сайта: \url{https://www.python.org/downloads/}
		\item Установить IDE (опционально), например, PyCharm: \url{https://www.jetbrains.com/pycharm/download/} 
		\item Установить ???
		\item Установить HTTP-клиент для тестирования API, например, Postman: \url{https://www.postman.com/downloads/}
		\item Перейти в директорию с исходным кодом.
		\item Установить необходимые пакеты Python (Flask), из IDE или выполнив команду
		\begin{verbatim}
			pip install -r requirements.txt
		\end{verbatim}
	    \item Запустить скрипт инициализации базы данных db\_init\_script.py, из IDE или выполнив команду
	    \begin{verbatim}
	    	python3 db_init_script.py
	    \end{verbatim}
	\end{enumerate}
    \section{Запуск и проверка работоспособности}
    \begin{enumerate}
    	\item Запустить серверную часть app.py, из IDE или выполнив команду 
    	\begin{verbatim}
    		python3 app.py
    	\end{verbatim} 
        \item Запустить клиентскую часть ???
        \item Открыть стартовую страницу в браузере, если всё настроено верно, её вид должен соответствовать рис. 1.1.
        \item В поле "идентификатор пользователя" ввести 1, в открывшейся странице должен отобразиться список фильмов (рис. 1.2)
        
    \end{enumerate}
	
\end{document}

     
